\section{Metodi risolutivi per sistemi lineari e non lineari}

\subsection{Metodi diretti per sistemi lineari}

\subsubsection{Metodo delle sostituzioni in avanti e all'indietro}

\begin{flushleft}
    \textcolor{Green3}{\faIcon{question-circle} \textbf{Perché sono importanti i metodi numerici?}}
\end{flushleft}
Si consideri il seguente \textbf{sistema lineare}:
\begin{equation*}
    Ax = b
\end{equation*}
Dove:
\begin{itemize}
    \item $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ di componenti $a_{ij}$ e $b \in \mathbb{R}^{n}$ sono valori noti.

    \item $x \in \mathbb{R}^{n}$ è il vettore delle incognite.
    
    \item La costante $n$ rappresenta il numero di equazioni lineari delle incognite $x_{j}$.
\end{itemize}
Con queste caratteristiche, è possibile rappresentare la $i$-esima equazione nel seguente modo:
\begin{equation*}
    \displaystyle\sum_{j=1}^{n} a_{ij} x_{j} = b_{i} \:\: \rightarrow \:\: a_{1i}x_{1} + a_{i2} x_{2} + \cdots + a_{in}x_{n} = b_{i} \hspace{2em} \forall i = 1, \dots , n
\end{equation*}
La \textbf{soluzione esatta} del sistema, chiamata \definition{formula di Cramer}, è:
\begin{equation}\label{eq: formula di Cramer}
    x_{j} = \dfrac{\det\left(A_{j}\right)}{\det\left(A\right)}
\end{equation}
Con $A_{j} = \left|a_{1} \:\: \dots \:\: a_{j-1} \:\: b \:\: a_{j+1} \:\: \dots \:\: a_{n} \right|$ e $a_{i}$ le colonne di $A$. Ovviamente la soluzione \textbf{esiste ed è unica se il determinante} della matrice $A$ è \textbf{diverso da zero}:
\begin{equation*}
    \det\left(A\right) \ne 0
\end{equation*}
Purtroppo questo metodo è \textbf{inutilizzabile} poiché il calcolo di un determinante richiede all'incirca $n!$ (fattoriale di $n$) operazioni.

\highspace
Risulta evidente che sia necessario uno studio approfondito di \textbf{metodi numerici che si traducano in algoritmi efficienti} da farli eseguire su calcolatori. Nelle seguenti pagine si introducono i primi due algoritmi \dquotes{efficienti}.

\newpage

\begin{definitionbox}
    Il seguente algoritmo rappresenta il \definition{metodo delle sostituzioni in avanti}.

    Dati:
    \begin{itemize}
        \item $L \in \mathbb{R}^{n \times n}$ matrice triangolare inferiore non singolare (cioè con determinante diverso da zero $\det\left(L\right) \ne 0$)
        
        \item $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^{n}$ vettore termine noto
    \end{itemize}
    La soluzione è data da $Lx = \mathbf{b}$ con $x \in \mathbb{R}^{n}$. Più in generale si ha:
    \begin{equation}
        x_{i} = \dfrac{
            b_{i} - \displaystyle\sum_{j=1}^{i=1} L_{ij} \: x_{j}
        }{
            L_{ii}
        }
    \end{equation}
\end{definitionbox}

\noindent
Il \textbf{numero di operazioni} richieste dal metodo delle sostituzioni in avanti è dato da 1 sottrazione, $i-1$ moltiplicazioni, $i-2$ addizioni e 1 divisione:
\begin{equation}
    \# op. = \displaystyle\sum_{i=1}^{n} \left(i-1\right) + \left(i-2\right) + 1 + 1 = \sum_{i=1}^{n} \left(2i-1\right) = n^{2}
\end{equation}
Per completezza si presenta anche il metodo delle sostituzioni all'indietro.

\begin{definitionbox}
    Il seguente algoritmo rappresenta il \definition{metodo delle sostituzioni all'indietro}.

    Dati:
    \begin{itemize}
        \item $U \in \mathbb{R}^{n \times n}$ matrice triangolare superiore non singolare (cioè con determinante diverso da zero $\det\left(U\right) \ne 0$)
        
        \item $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^{n}$ vettore termine noto
    \end{itemize}
    La soluzione è data da $Ux = \mathbf{b}$ con $x \in \mathbb{R}^{n}$. Più in generale si ha:
    \begin{equation}
        x_{i} = \dfrac{
            b_{i} - \displaystyle\sum_{j=1}^{i=1} U_{ij} \: x_{j}
        }{
            U_{ii}
        }
    \end{equation}
\end{definitionbox}

\noindent
Il numero di operazioni è il medesimo del metodo delle sostituzioni in avanti.